{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"SAUDE COLETIVA","text":""},{"location":"saude_coletiva/m4d3_saude_coletiva/","title":"M4D2 - SAUDE COLETIVA","text":"<p>PROF: SAMARA HADDAD</p> <p>TUTOR: J\u00e9ssica dos Santos Folha - jessica.folha@p.ucb.br</p> <p>AULAS S\u00cdNCRONAS: 30/10 - 13/11 - 27/11 - 11/12</p> <p>TRILHA DO ESTUDANTE</p>"},{"location":"saude_coletiva/m4d3_saude_coletiva/#referencias","title":"REFER\u00caNCIAS","text":"<p>RELAT\u00d3RIO FLEXNER</p> <p>DO MODELO BIOMEDICO AO BIOPSICOSSOCIAL</p> <p>ESPECIALIZA\u00c7\u00c3O EM ATEN\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA - UNA-SUS</p> <p>M\u00d3DULO 6: controle de enfermindades na popula\u00e7\u00e3o - ORGANIZA\u00c7\u00c3O PAN-AMERICANA DA SA\u00daDE</p>"},{"location":"saude_coletiva/sc_avaliacoes/","title":"AVALIA\u00c7\u00d5ES","text":""},{"location":"saude_coletiva/sc_avaliacoes/#forum-ate-2211","title":"F\u00d3RUM - AT\u00c9 22/11","text":"<ul> <li> FEITO</li> <li> POSTADO</li> </ul> <p>Segundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (2022), \u201co Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) \u00e9 um dos maiores e mais complexo sistema de sa\u00fade do mundo\u201d... que possibilita o atendimento integral, efetivo e gratuito da popula\u00e7\u00e3o brasileira, garantindo um acompanhamento universal ao cidad\u00e3o nos v\u00e1rios n\u00edveis de complexidade, sendo uma refer\u00eancia mundial em preven\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o em sa\u00fade coletiva. Em paralelo, a popula\u00e7\u00e3o atendida possui uma percep\u00e7\u00e3o bem diferente em rela\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os prestados pelo SUS.</p> <p>Nesse sentido, vamos construir uma discuss\u00e3o que identifique os principais problemas relacionados \u00e0 inefici\u00eancia do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), analisando as suas principais causas e defici\u00eancias.</p> <p>Na minha opini\u00e3o h\u00e1 3 elementos essenciais para entender a inefici\u00eancia do SUS.</p> <ol> <li>Falta de investimentos:  Os recursos financeiros no Brasil s\u00e3o mal alocados, h\u00e1 muitas disputas pol\u00edticas ao redor da constru\u00e7\u00e3o dos planos econ\u00f4micos no Brasil, o que afeta uma aloca\u00e7\u00e3o mais racional e l\u00f3gica, com foco nas necessidades pr\u00e1ticas da sociedade e do povo.</li> <li>Pol\u00edticas de governo x de Estado: No Brasil, muitas das pol\u00edticas p\u00fablicas que deveriam ser de longo prazo, ou seja, deveriam ser pol\u00edticas de Estado (que focam na melhoria cont\u00ednua e crescente para a popula\u00e7\u00e3o, independente de ideologia), s\u00e3o tratadas como moeda de troca/articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, ou seja, como pol\u00edticas de Governo, onde a cada mudan\u00e7a/elei\u00e7\u00e3o novas perspectivas ideol\u00f3gicas s\u00e3o aplicadas. Isso gera muitas varia\u00e7\u00f5es e o SUS perde a capacidade de se mostrar um modelo de sa\u00fade firme, resistente, bem estruturado, j\u00e1 que toda hora tem novas regras que mudam regras anteriores e nem sempre por necessidade, mas por vis\u00e3o pol\u00edtica de mundo. O SUS deveria estar servindo a sociedade e acima das picuinhas pol\u00edtico-partid\u00e1rias do nosso pa\u00eds, mas ele \u00e9 visto e tratado pelos gestores como mais uma arma para provar que sua ideologia \u00e9 melhor que a do anterior.</li> <li>M\u00e1 gest\u00e3o e falta de conhecimento por parte dos gestores Como continuidade do t\u00f3pico 2, o SUS \u00e9 gerido de forma pol\u00edtica (que at\u00e9 certo ponto \u00e9 necess\u00e1rio), mas as decis\u00f5es t\u00e9cnicas s\u00e3o diminu\u00eddas. Muitos respons\u00e1veis pelas decis\u00f5es mais importantes do nosso sistema de sa\u00fade nada entendem da \u00e1rea da sa\u00fade e, pior ainda, ignoram conhecimentos t\u00e9cnico-cient\u00edficos em prol de argumentos ideol\u00f3gicos que muitas vezes n\u00e3o fazem sentido. \u00c9 o que ocorre com a tentativa de privatizar os laborat\u00f3rios da SES-DF usando como exemplo a realidade do Hospital de Base, que hoje \u00e9 gerido pelo IGES, e cuja realidade t\u00e9cnica \u00e9 prec\u00e1ria e h\u00e1 in\u00fameras demonstra\u00e7\u00f5es e evid\u00eancias de como muita coisa piorou na realidade daquele hospital ap\u00f3s a mudan\u00e7a de gest\u00e3o.</li> </ol> <p>Para os colegas que n\u00e3o conhecem tal situa\u00e7\u00e3o, segue uma audi\u00eancia da CLDF onde muitas evid\u00eancias tecnico-cient\u00edficas s\u00e3o apresentadas e v\u00e3o de encontro aos argumentos pol\u00edticos feitos pelos gestores e detentores das decis\u00f5es finais:</p> <p>https://www.youtube.com/watch?v=gGWBRD2d6TQ </p> <p>Postado em 12/11/2023 \u00e0s 12:22</p> <p>Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Cada estudante dever\u00e1 fazer, NO M\u00cdNIMO, 2 (duas) interven\u00e7\u00f5es/participa\u00e7\u00f5es.</li> <li>Interven\u00e7\u00e3o 1: responder as quest\u00f5es motivadoras do f\u00f3rum (0,7).</li> <li>Interven\u00e7\u00e3o 2: comentar a resposta de um colega de turma de maneira cr\u00edtica e reflexiva (0,3).</li> </ul> <p>Resposta \u00e0 colega STEFANY RIBEIRO DA CUNHA ALBUQUERQUE (30 de outubro de 2023 12:02), em 16/11/2023 \u00e0s 11:10</p> <p>Muito importante essa sua lembran\u00e7a, principalmente pois cada vez mais os profissionais novos profissionais chegam ao SUS mais bem preparados e com ideias mais frescas e atualizadas. Na \u00e1rea da Biomedicina o Prof. Samuel Dias \u00e9 um exemplo de revolu\u00e7\u00e3o dentro da estrutura organizacional dos laborat\u00f3rios de an\u00e1lises cl\u00ednicas p\u00fablicos do SUS no DF, chegando \u00e0 nossa rede publica de sa\u00fade com novas ideias e pensamento que buscava (e ainda busca) mudan\u00e7as, melhorias e avan\u00e7os.</p>"},{"location":"saude_coletiva/sc_avaliacoes/#qme-un-2-ate-2911","title":"QME - UN 2 - AT\u00c9 29/11","text":"<ul> <li> FEITO - 21/11, 8,0</li> </ul> <p>Pergunta 1 (1 ponto) - GSP-SC-UN-02-QME-07</p> <p></p> <p>Pergunta 2 (1 ponto) - GSP-SC-UN-02-QME-08</p> <p></p> <p>Pergunta 3 (1 ponto) - GSP-SC-UN-02-QME-05</p> <p></p> <p>Pergunta 4 (1 ponto) - GSP-SC-UN-02-QME-04</p> <p></p> <p>Pergunta 5 (1 ponto) - GSP-SC-UN-02-QME-09</p> <p></p> <p>Pergunta 6 (1 ponto) - GSP-SC-UN-02-QME-06</p> <p></p> <p>Pergunta 7 (1 ponto) - GSP-SC-UN-02-QME-02</p> <p></p> <p>Pergunta 8 (1 ponto) - GSP-SC-UN-02-QME-10</p> <p></p> <p>Pergunta 9 (1 ponto) - GSP-SC-UN-02-QME-01</p> <p></p> <p>Pergunta 10 (1 ponto) - GSP-SC-UN-02-QME-03</p> <p></p>"},{"location":"saude_coletiva/sc_avaliacoes/#atv-aberta-ate-2211","title":"ATV ABERTA - AT\u00c9 22/11","text":"<ul> <li> FEITO</li> <li> POSTADO</li> </ul> <p>Durante a hist\u00f3ria da humanidade, v\u00e1rios Modelos em Sa\u00fade foram criados para atender as demandas e as necessidades das comunidades em rela\u00e7\u00e3o ao seu processo de sa\u00fade e doen\u00e7a. O Modelo M\u00e1gico-Religioso foi o mais utilizado pelas sociedades Pr\u00e9-hist\u00f3ricas e da Antiguidade para estabelecer as suas pr\u00e1ticas e os seus procedimentos terap\u00eauticos, baseados em conhecimentos e em cren\u00e7as culturais/religiosas muito diversas. Tal Modelo, ainda pode ser encontrado em sociedades tradicionais (ind\u00edgenas e quilombolas) que apresentam um baixo acesso aos Modelos de Sa\u00fade mais modernos (Modelo Biom\u00e9dico e Modelo Biopsicossocial) como o seu principal Sistema de Sa\u00fade Coletiva disponibilizado \u00e0 sua popula\u00e7\u00e3o.  </p> <p>Nesse sentido, identifique as principais caracter\u00edsticas/crit\u00e9rios que diferenciam o Modelo M\u00e1gico\u2013Religioso em compara\u00e7\u00e3o aos Modelos Biom\u00e9dico e Biopsicossocial sob os seguintes aspectos:</p> <ol> <li> <p>Conceito de Doen\u00e7a: </p> </li> <li> <p>Conceito de Sa\u00fade: </p> </li> <li> <p>Conhecimentos/Habilidades/Caracter\u00edsticas necess\u00e1rias ao indiv\u00edduo (Paj\u00e9 ou Xam\u00e3) que conduz o tratamento terap\u00eautico: </p> </li> <li> <p>Medicamentos/Utens\u00edlios/T\u00e9cnicas utilizadas durante os procedimentos terap\u00eauticos: </p> </li> </ol> Modelo M\u00e1gico Religioso Modelo biom\u00e9dico Modelo biopsicossocial Doen\u00e7a Algo do diabo/dem\u00f4nio/for\u00e7as negativas sobrenaturais/, m\u00e1gicas, pecado Problema ou altera\u00e7\u00e3o no corpo, normalmente o corpo f\u00edsico. Doen\u00e7a \u00e9 um conjunto de fatores que afeta a saude do f\u00edsica e mental do ser humano, causando um desequil\u00edbrio. Sa\u00fade Sobreviv\u00eancia, cuidado daqueles que serviriam ao coletivo, cumprindo o seu papel para com a sociedade. Aus\u00eancia de doen\u00e7a, sinais e sintomas delas. \u00c9 multifatorial, considerando quest\u00f5es mentais e sociais como fatores que afetam o equil\u00edbrio do corpo e a capacidade funcional e a qualidade de vida da pessoa. Conhecimentos/Habilidades/Caracter\u00edsticas contato divino, conhecimentos da palavra de Deus ou dos deuses, da natureza, e das manifesta\u00e7\u00f5es desses deuses na terra. \u00c9 um poder m\u00e1gico que s\u00f3 aquela pessoa escolhida tem acesso. conhecimento sobre pat\u00f3genos e poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es do corpo f\u00edsico, internas ou externas, e seus sintomas. conhecimentos em saude coletiva, epidemiologia, realidade social da comunidade e do paciente, bem como conhecimentos nas diversas \u00e1reas da medicina que podem ser afetas por um estado de doen\u00e7a. Por exemplo, um neurologista com conhecimento em psiquiatria e em pediatria, para conseguir um tratamento mais adequado e complexo pro paciente, pois o corpo n\u00e3o \u00e9 formado por v\u00e1rias \u00e1reas separadas, mas de um conjunto de partes interdependentes. Medicamentos/Utens\u00edlios/T\u00e9cnicas Rezas, rituais, palavras m\u00e1gicas, \u00f3leos, ch\u00e1s e outros preparos com plantas espec\u00edficas que possuem poderes especiais Cada m\u00e9dico \u00e9 especializado em uma \u00e1rea e as suas especificidades. Vis\u00e3o integralista, de saude integral e trabalho em equipe."},{"location":"saude_coletiva/sc_avaliacoes/#qme-un-4-ate-2911","title":"QME - UN 4 - AT\u00c9 29/11","text":"<ul> <li> FEITO - 22/11, 10pts</li> </ul> <p>Pergunta 1 (1 ponto) - GSP-SC-UN-04-QME-06</p> <p></p> <p>Pergunta 2 (1 ponto) - GSP-SC-UN-04-QME-09</p> <p></p> <p>Pergunta 3 (1 ponto) - GSP-SC-UN-04-QME-03</p> <p></p> <p>Pergunta 4 (1 ponto) - GSP-SC-UN-04-QME-04</p> <p></p> <p>Pergunta 5 (1 ponto) - GSP-SC-UN-04-QME-01</p> <p></p> <p>Pergunta 6 (1 ponto) - GSP-SC-UN-04-QME-07</p> <p></p> <p>Pergunta 7 (1 ponto) - GSP-SC-UN-04-QME-05</p> <p></p> <p>Pergunta 8 (1 ponto) - GSP-SC-UN-04-QME-10</p> <p></p> <p>Pergunta 9 (1 ponto) - GSP-SC-UN-04-QME-08</p> <p></p> <p>Pergunta 10 (1 ponto) - GSP-SC-UN-04-QME-02</p> <p></p>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo1/","title":"UNIDADE 1","text":""},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo1/#historico","title":"HIST\u00d3RICO","text":"<p>CUIDAR/CUIDADO</p> <p>o cuidado como um fator de sobreviv\u00eancia e necessidade humana, por sermos seres sociais.</p> <p>Reflex\u00e3o: Apenas os seres humanos tem esse instinto de cuidado?</p>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo1/#pre-historia","title":"PR\u00c9 HIST\u00d3RIA","text":"<p>Os seres humanos s\u00e3o dependentes dos conhecimentos que foram passados gera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s gera\u00e7\u00e3o. (...) O sobrenatural ou pensamento m\u00e1gico ou m\u00edstico reinava nesse per\u00edodo. Tudo estava ligado \u00e0 religiosidade ou espiritualidade, inclusive os aspectos relacionados \u00e0 sa\u00fade e \u00e0 doen\u00e7a.</p> <p>Uso de plantas medicinais, ervas em\u00e9ticas e rituais de cura - como trepana\u00e7\u00e3o de cr\u00e2nio.</p>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo1/#antiguidade","title":"ANTIGUIDADE","text":"<p>EG\u00cdPCIOS: Plantas medicionais, mumifica\u00e7\u00e3o e escolas de sa\u00fade ligadas \u00e0 religi\u00e3o;</p> <p>\u00cdNDIA ANTIGA (200 a.C.): estudo do pulso, exames de urina, fezes, escarro e v\u00f4mito, parto ces\u00e1reo, amputa\u00e7\u00f5es, rinoplastia indiana, hospitais e plantas medicinais.</p> <p>MESOPOT\u00c2MIA: hepatoscopia, plantas medicinais e sacerdotes de cura.</p> <p>CHINA: medicina tradicional chinesa (baseada no yin yang), acupuntura e pr\u00e1ticas integrativas de sa\u00fade.</p> <p>GR\u00c9CIA ANTIGA: pensamento simb\u00f3lico e virtudes relacionadas aos v\u00e1rios deuses, preferiam remediar a doen\u00e7a</p> <p>O deus grego Ascl\u00e9pio (ou Escul\u00e1pio, em latim) representava o deus da medicina e da sa\u00fade. Segundo a mitologia, Ascl\u00e9pio se casou com Ep\u00edone, a deusa calmante da dor, e tiveram v\u00e1rios filhos, incluindo a presen\u00e7a de duas irm\u00e3s que disputavam entre si. As irm\u00e3s eram Panaceia, a deusa da cura, e Higeia, a deusa da preserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade.</p> <p>ROMA ANTIGA: cirurgias, descri\u00e7\u00e3o do sistema nervoso central</p>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo1/#idade-media","title":"IDADE M\u00c9DIA","text":"<p>Pouco desenvolvimento da sa\u00fade; proibi\u00e7\u00f5es pela Igreja: sem acesso a cadaveres, doen\u00e7a era pecado ou falta de f\u00e9; prescri\u00e7\u00f5es: rezas, exorcismos, imagens santas</p>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo1/#idade-moderna","title":"IDADE MODERNA","text":"<ul> <li>Doen\u00e7as infecciosas: peste negra, s\u00edfilis, febre tif\u00f3ide.</li> <li>Ferimentos por arma de fogo.</li> <li>estudos de anatomia por desenhos</li> <li>compilados e enciclopedias</li> <li>microsc\u00f3pios</li> </ul>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo1/#idade-contemporanea","title":"IDADE CONTEMPOR\u00c2NEA","text":"<p>A Idade Contempor\u00e2nea, especialmente no s\u00e9culo XVIII, foi marcada por um per\u00edodo de gigantes transforma\u00e7\u00f5es na estrutura da sociedade (mudan\u00e7a do campo para as cidades), desenvolvimento industrial e tecnol\u00f3gico (revolu\u00e7\u00e3o industrial), maior capacidade de transporte (cria\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina a vapor) e do desenvolvimento do sistema capitalista. O per\u00edodo gerou muita mis\u00e9ria e fome (...) A caridade e cuidados gratuitos com a sa\u00fade eram realizados nas Santas Casas de Miseric\u00f3rdia da Igreja Cat\u00f3lica, o que era muito pouco, j\u00e1 que a maior parcela da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o tinha nenhuma assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade.</p> <p>No s\u00e9c XVIII passou a pensar a sa\u00fade p\u00fablica, como parte do cuidado com a m\u00e3o de obra que o capitalismo precisava.</p> <ul> <li>evitar uma nova peste negra / epidemia</li> <li>pioneiros: Inglaterra, Fran\u00e7a, Alemanha</li> <li>medicina da for\u00e7a de trabalho (ING) - apenas quem tinha carteira assinada</li> <li>medicina urbana (FR) - elimina\u00e7\u00e3o de corti\u00e7os e moradores de rua</li> <li>medicina de pol\u00edcia (GER) - popula\u00e7\u00e3o era obrigada a cumprir medidas autorit\u00e1rias do Estado</li> <li>EUA: mercantiliza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade</li> </ul>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo1/#conceitos","title":"CONCEITOS","text":"MODELO BIOM\u00c9DICO MODELO BIOPSICOSSOCIAL Forma\u00e7\u00e3o de especialistas, biologicismo, individualismo, curativismo Generalista, considera fatores sociais e psicol\u00f3gicos, integralidade do paciente, trabalho em equipe doen\u00e7a \u00e9 altera\u00e7\u00e3o no corpo doen\u00e7a \u00e9 multifatorial saude \u00e9 aus\u00eancia de sinais e sintomas saude n\u00e3o \u00e9 apenas aus\u00eancia de doen\u00e7as, mas considera quest\u00f5es sociais e psicol\u00f3gicas"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo1/#doenca","title":"DOEN\u00c7A","text":"<p>um conjunto de respostas desarm\u00f4nicas do organismo frente aos est\u00edmulos patol\u00f3gicos (fatores causais ou etiol\u00f3gicos) (...) pode ser investigada por meio da descri\u00e7\u00e3o dos sintomas e da observa\u00e7\u00e3o dos sinais cl\u00ednicos.</p> <ul> <li>car\u00e1ter objetivo</li> <li>preven\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo1/#saude","title":"SA\u00daDE","text":"<p>A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), em 1947, conceituou sa\u00fade como \u201co completo bem-estar f\u00edsico, mental e social, e n\u00e3o somente a aus\u00eancia de doen\u00e7as ou enfermidades\u201d (OMS, 2006).</p> <ul> <li>subjetivo</li> <li>n\u00e3o da pra medir o nivel de saude do indiv\u00edduo</li> <li>n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que seja completo</li> <li>a sociedade n\u00e3o \u00e9 saud\u00e1vel</li> <li>qualidade de vida</li> </ul> <p></p>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo1/#determinantes-sociais-da-saude","title":"DETERMINANTES SOCIAIS DA SA\u00daDE","text":"<p>Classe social, renda, escolaridade, acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, cultura, informa\u00e7\u00e3o, esporte e lazer</p> <p>Modelo que leva em consideradar\u00e7\u00e3o os determinantes sociais da saude juntamente das desigualdades e os determinantes intermedi\u00e1rios:</p> <p></p>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo1/#saude-doenca-cuidado","title":"SAUDE-DOEN\u00c7A-CUIDADO","text":"<ul> <li>processo complexo e multifatorial</li> <li>intersetorial: v\u00e1rios setorews da sociedade</li> <li>escolas, universidades, igrejas, centros comunit\u00e1rios</li> </ul>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo2/","title":"UNIDADE 2","text":"<p>Para defender o SUS \u00e9 preciso ter tamb\u00e9m empatia com as pessoas que dependem exclusivamente do atendimento na rede, ou seja, n\u00e3o possuem acesso \u00e0s cl\u00ednicas, laborat\u00f3rios ou hospitais particulares, o que equivale a mais de 70% da popula\u00e7\u00e3o brasileira.</p> <p>\u00e9 preciso entender que o SUS \u00e9 um jovem sistema, nascido em 1988, pouco antes do Brasil fazer 500 anos. Ou seja, foram quase 500 anos de nega\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica como um direito de todos.</p>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo2/#historia-da-saude-publica-no-brasil","title":"HIST\u00d3RIA DA SA\u00daDE PUBLICA NO BRASIL","text":"<p>HIST\u00d3RIA DA SA\u00daDE PUBLICA NO BRASIL</p> <ol> <li>Quando a sa\u00fade p\u00fablica foi criada pela primeira vez no Brasil? No in\u00edcio do s\u00e9culo XX</li> <li>O modelo adotado por Get\u00falio Vargas at\u00e9 a cria\u00e7\u00e3o do SUS foi o modelo de medicina da for\u00e7a do trabalho; explique o porqu\u00ea. Politicamente, Get\u00falio Vargas focava na valoriza\u00e7\u00e3o do sistema capitalista atrav\u00e9s da m\u00e3o de obra, e agia como um representante do povo e das suas necessidades para atender o sistema, ao mesmo tempo que controlava a sociedade com diversas leis. Assim, aqueles que trabalhavam na forma da lei, com carteira assinada e seguindo todas as normas estabelecidas eram considerados cidad\u00e3os e tinham o suporte do governo quando se tratava de sa\u00fade, atrav\u00e9s de contribui\u00e7\u00f5es percentuais mensais do sal\u00e1rio.</li> <li>Houve um evento de sa\u00fade p\u00fablica que marca o modelo de medicina de pol\u00edcia; diga qual foi esse evento. Foi a campanha de vacina\u00e7\u00e3o de 1904, que culminou na revolta da vacina</li> <li>O que foi a reforma sanit\u00e1ria brasileira? Fa\u00e7a uma busca na internet sobre o assunto.</li> </ol>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo2/#bases-do-sus","title":"BASES DO SUS","text":"<p>Artigo 196 da CF/1988</p> <ul> <li>princ\u00edpio da universalidade - para todos, dever do estado</li> <li>princ\u00edpio da integralidade - promovida, protegida e recuperada</li> <li>N\u00c3O \u00c9 UM DIREITO IMEDIATO</li> <li>\u00e9 program\u00e1tico, construido e melhorado com o tempo</li> </ul> <p>Artigo 197 da CF/1988</p> <ul> <li>regulamenta\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade</li> <li>fiscaliza\u00e7\u00e3o</li> <li>controle</li> <li>dereto ou atrav\u00e9s de terceiros</li> <li>pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica</li> </ul> <p>Artigo 198 da CF/1988</p> <ul> <li>princ\u00edpio da descentraliza\u00e7\u00e3o</li> <li>autonomia pol\u00edtica</li> <li>rede regionalizada</li> <li>doen\u00e7as diferentes em regi\u00f5es diferentes</li> <li>atendimento integral</li> <li>atividade preventiva como prioridade</li> <li>participa\u00e7\u00e3o da comunidade</li> <li>di\u00e1logo</li> <li>conselhos de sa\u00fade</li> <li>conferencia de sa\u00fade</li> <li>princ\u00edpio da hierarquiza\u00e7\u00e3o</li> <li>Divis\u00e3o por complexidade</li> <li>aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, secund\u00e1ria e terci\u00e1ria</li> <li>1\u00aa pra 2\u00aa, 2\u00aa pra 3\u00aa - chama-se refer\u00eancia</li> <li>3\u00aa para 1\u00aa de volta - contrarrefer\u00eancia</li> </ul> <p>Artigo 199 da CF/1988</p> <ul> <li>a sa\u00fade continua sendo poss\u00edvel \u00e0 iniciativa privada</li> <li>pode ser complementar ao SUS - PPP</li> <li>proibi\u00e7\u00e3o de comercio de \u00f3rg\u00e3os</li> <li>tudo relacionado aos \u00f3rg\u00e3os \u00e9 responsabilidade do SUS - fiscaliza\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p>Artigo 200 da CF/1988</p> <p>Compet\u00eancias do SUS: - controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o de produtos, equipamentos e subst\u00e2ncias   - inclui rem\u00e9dios e alimentos   - inclui psicoativos, radioativos e t\u00f3xicos   - inclui bebidas e \u00e1gua - vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria e epidemiol\u00f3gica - ordenar a forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos na \u00e1rea da sa\u00fade - pol\u00edticas e execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de saneamento b\u00e1sico - desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico - prote\u00e7\u00e3o ao meio-ambiente</p> <p>Lei 8.080 de 19 de setembro de 1990</p> <ul> <li>objetivos e atribui\u00e7\u00f5es do SUS</li> <li>princ\u00edpios e diretrizes</li> <li>da organiza\u00e7\u00e3o, da dire\u00e7\u00e3o e da gest\u00e3o do SUS</li> <li>da compet\u00eancia de cada entidade federativa (uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios) na sa\u00fade</li> <li>do subsistema de sa\u00fade ind\u00edgena</li> <li>do subsistema de atendimento e interna\u00e7\u00e3o domiciliar</li> <li>da assist\u00eancia da parturiente</li> <li>da participa\u00e7\u00e3o da iniciativa privada no SUS e de forma complementar</li> </ul> <p>Lei 8.142 de 28 de dezembro de 1990:</p> <ul> <li>participa\u00e7\u00e3o da comunidade no SUS</li> <li>recursos financeiros e repasse de verbas</li> </ul>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo2/#principios-doutrinarios","title":"PRINC\u00cdPIOS DOUTRIN\u00c1RIOS","text":"<p>Ideol\u00f3gicos. S\u00e3o aqueles que s\u00e3o a base te\u00f3rica do programa.</p> <p>Universalidade. Direito de todos. Inclusive estrangeiros no BR.</p> <p>Integralidade. Ser humano integral. Modelo biopsicossocial. Todos os aspectos da sa\u00fade, foco na preven\u00e7\u00e3o.</p> <p>Equidade. Levar em considera\u00e7\u00e3o as diferen\u00e7as de contexto das pessoas.</p>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo2/#principios-organizacionais","title":"PRINC\u00cdPIOS ORGANIZACIONAIS","text":"<p>Organiza\u00e7\u00e3o do sistema e sua estrutura.</p> <p>Descentraliza\u00e7\u00e3o. Decis\u00f5es em sa\u00fade nas tr\u00eas esferas de governo.</p> <p>Regionaliza\u00e7\u00e3o. Organiza\u00e7\u00e3o de acordo com as demandas de cada regi\u00e3o. Laborat\u00f3rios, hospitais, UBSs que atendam uma regi\u00e3o espec\u00edfica.</p> <p>Hierarquiza\u00e7\u00e3o. Aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, secund\u00e1ria e terci\u00e1ria.</p> <p>Participa\u00e7\u00e3o popular. Conselhos de sa\u00fade e Confer\u00eancias de sa\u00fade.</p>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo2/#atendimento-humanizado","title":"ATENDIMENTO HUMANIZADO","text":"<p>Sa\u00fade acolhedora, respeitosa, e n\u00e3o somente como pacientes.</p> <p>Pol\u00edtica Nacional de Humaniza\u00e7\u00e3o - valoriza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, trabalhadores e gestores - permite maior autonomia, responsabilidade - constru\u00e7\u00e3o de conhecimento - v\u00ednculos solid\u00e1rios - Acolhimento, escuta ativa e classifica\u00e7\u00e3o de risco</p>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo2/#atividade-de-reflexao","title":"ATIVIDADE DE REFLEX\u00c3O","text":"<p>Assista \u00e0 mat\u00e9ria do Canal Futura O atendimento humanizado na \u00e1rea da sa\u00fade e reflita:</p> <ol> <li>Como a humaniza\u00e7\u00e3o em sa\u00fade pode permitir melhores condutas e a\u00e7\u00f5es na \u00e1rea da sa\u00fade?</li> <li>Por que \u00e9 importante levar em considera\u00e7\u00e3o no tratamento do paciente os seus valores e concep\u00e7\u00f5es culturais?</li> <li>Como voc\u00ea pretende atuar enquanto futuro profissional de sa\u00fade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 humaniza\u00e7\u00e3o em sa\u00fade?</li> </ol>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo2/#clinica-ampliada","title":"CL\u00cdNICA AMPLIADA","text":"<ul> <li>ferramenta pr\u00e1tica e te\u00f3rica</li> <li>trabalho em equipe</li> <li>multiprofissional ou multidisciplinar: cada profissional age de forma aut\u00f4noma</li> <li>interdisciplinar: integra disciplinas com decis\u00f5es conjuntas<ul> <li>n\u00e3o ocorre na pr\u00e1tica</li> </ul> </li> <li>transdisciplinar: integra\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \u00e1reas ao n\u00edvel de conceitos e m\u00e9todos, com decis\u00f5es mais racionais e assertivas<ul> <li>ut\u00f3pico</li> </ul> </li> <li>di\u00e1logo entre profissionais</li> </ul>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo2/#psicologia","title":"PSICOLOGIA","text":"<ul> <li>principais rea\u00e7\u00f5es frente a morte:</li> <li>a nega\u00e7\u00e3o do problema</li> <li>adapta\u00e7\u00e3o frente ao problema</li> <li>necessidades emocionais frente aos problemas de sa\u00fade e morte:</li> <li>resili\u00eancia</li> <li>coping / enfrentamento</li> </ul>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo2/#etica-em-saude","title":"\u00c9TICA EM SA\u00daDE","text":"<p>Bio\u00e9tica - \u00e9tica aplicada \u00e0 vida. - respeitar a equipe de trabalho - sigilo profisisonal - cuidado na rela\u00e7\u00e3o com paciente - respeitar normas internas e externas   - c\u00f3digos de \u00e9tica e legisla\u00e7\u00e3o - usar corretamente as m\u00eddias sociais - princ\u00edpios:   - benefici\u00eancia: fazer o bem   - n\u00e3o malefic\u00eancia: n\u00e3o gerar mal, evitar/calcular riscos   - autonomia: liberdade do paciente, livre participa\u00e7\u00e3o   - justi\u00e7a: equidade, distribui\u00e7\u00e3o de recursos para todos</p>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo3/","title":"UNIDADE 3","text":""},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo3/#epidemiologia","title":"EPIDEMIOLOGIA","text":"<p>na popula\u00e7\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o e a frequ\u00eancia das doen\u00e7as e agravos, bem como a an\u00e1lise dos dados coletados para amparar as a\u00e7\u00f5es de planejamento e gest\u00e3o em sa\u00fade</p> <ul> <li>para alguns, epidemiologia come\u00e7ou junto com a ideia de saude preventiva</li> <li>Hip\u00f3crates: pai da epidemiologia<ul> <li>primeiro a fazer uma rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito entre habitos de vida e sa\u00fade</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo3/#historia-natural-da-doenca","title":"HIST\u00d3RIA NATURAL DA DOEN\u00c7A","text":"<p>descri\u00e7\u00e3o dos eventos que antecedem e precedem uma determinada doen\u00e7a, sem considerar a interven\u00e7\u00e3o do homem (...) sem nenhum tratamento realizado</p> <ul> <li>\u00c9 diferente para cada doen\u00e7a</li> <li>doen\u00e7as infecciosas e parasit\u00e1rias costumam ter um curso agudo e cur\u00e1veis</li> <li>doen\u00e7as cronicas n\u00e3o transmiss\u00edveis s\u00e3o cronicas e incur\u00e1veis</li> <li>evitar a progress\u00e3o da HND, permitindo a manuten\u00e7\u00e3o do quadro de saude e qualidade de vida</li> <li>2 fases:</li> <li>pr\u00e9-patogenese: antes da doen\u00e7a aparecer, a doen\u00e7a pode ser evitada, potenciais riscos de adoecer</li> <li>patogenese: per\u00edodo da doen\u00e7a em si, quanto antes diagnostico e tratamento, menos danos</li> </ul>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo3/#cuidados-preventivos","title":"CUIDADOS PREVENTIVOS","text":"<ul> <li>remediar \u00e9 uma forma de preven\u00e7\u00e3o</li> <li>principalmente de agravos ou de doen\u00e7as decorrentes</li> <li>3 n\u00edveis:</li> <li>prim\u00e1ria - evita a doen\u00e7a se instalar<ul> <li>promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, a\u00e7\u00f5es preventivas</li> <li>prote\u00e7\u00e3o espec\u00edficas para certas doen\u00e7as - vacinas, combate \u00e0 dengue</li> </ul> </li> <li>secund\u00e1ria - tem doen\u00e7a, mas n\u00e3o avan\u00e7ada<ul> <li>diagn\u00f3stico precoce, check-ups</li> <li>limita\u00e7\u00e3o do dano: houve dano, mas n\u00e3o perda da fun\u00e7\u00e3o e foi poss\u00edvel tratar para evitar piores resultados</li> </ul> </li> <li>terci\u00e1ria - tem doen\u00e7a avan\u00e7ada, gerando incapacidades<ul> <li>reabilita\u00e7\u00e3o, devolvendo a fun\u00e7\u00e3o perdida</li> <li>evitar morte/permitir morte digna   </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo3/#sis-sistema-de-informacao-em-saude","title":"SIS - SISTEMA DE INFORMA\u00c7\u00c3O EM SA\u00daDE","text":"<ul> <li>forma de gerenciar os problemas de sa\u00fade</li> </ul> <ul> <li>destacam-se:</li> <li>SIS mortalidade</li> <li>SISNAC - SIS nascidos vivos</li> <li>SINAN - SIS de agravo de notifica\u00e7\u00e3o</li> <li>SISAB - SIS da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica - e-SUS</li> <li>SI-PNI - programa nacional de humaniza\u00e7\u00e3o</li> <li>SISSOLO e SISAGUA - Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade Ambiental, Popula\u00e7\u00f5es Expostas a Solo Contaminado e Qualidade da \u00c1gua de Consumo Humano</li> </ul>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo3/#indicadores-de-saude","title":"INDICADORES DE SA\u00daDE","text":"<p>qualquer dado ou vari\u00e1vel qualitativa ou quantitativa que represente alguma informa\u00e7\u00e3o sobre um indiv\u00edduo ou sobre a popula\u00e7\u00e3o estudada</p> <ul> <li>padroniza\u00e7\u00e3o na representa\u00e7\u00e3o e escrita de dados em sa\u00fade</li> <li>diferentes regi\u00f5es</li> <li>planejamento e gest\u00e3o de a\u00e7\u00f5es</li> <li>o conceito \u00e9 diferente de \u00edndice, mas na pr\u00e1tica sa\u00f5 usados juntos</li> <li>indicador \u00e9 unidimensional, \u00edndice \u00e9 multidimensional</li> <li>principais:</li> <li>sociodemogr\u00e1ficos</li> <li>de servi\u00e7o</li> <li>nutricionais</li> <li>ambientais</li> <li>mortalidade</li> <li>morbidade</li> <li>crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p></p>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo3/#variaveis","title":"VARI\u00c1VEIS","text":"<p>s\u00e3o dados ou caracter\u00edsticas de interesse medidas em cada elemento de uma amostra ou popula\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>classifica\u00e7\u00e3o:</li> <li>qualitativas<ul> <li>nominais: n\u00e3o existe ordena\u00e7\u00e3o entre as categorias</li> <li>ordinais: existe uma ordena\u00e7\u00e3o entre as categorias</li> </ul> </li> <li>quantitativas - valores num\u00e9ricos<ul> <li>discretas: numeros inteiros, de contagem</li> <li>cont\u00ednuas: caracter\u00edsticas mensur\u00e1veis, podem ser fracionados</li> </ul> </li> </ul> <p>a frequ\u00eancia ou contagem absoluta dos casos n\u00e3o \u00e9 indicada e n\u00e3o nos permite comparar duas localidades diferentes (...) o correto \u00e9 utilizar a frequ\u00eancia relativa, que \u00e9 representada pelas taxas ou coeficientes</p> <ul> <li>a epidemiologia descritiva que apresenta os dados puramente, mas n\u00e3o analisa</li> <li>os dados s\u00e3o relativos</li> <li>\u00e0s pessoas<ul> <li>quem s\u00e3o os sujeitos?</li> </ul> </li> <li>ao espa\u00e7o<ul> <li>onde o problema aconteceu?</li> </ul> </li> <li> <p>ao tempo</p> <ul> <li>quando os eventos aconteceram?</li> <li>varia\u00e7\u00f5es regulares: evento previs\u00edvel<ul> <li>tend\u00eancia secular: gr\u00e1ficos que mostram o impacto, evolu\u00e7\u00e3o futura na comunidade</li> <li>varia\u00e7\u00e3o sazonal: gr\u00e1ficos pelo per\u00edodo de um ano (sazionalidade)</li> <li>varia\u00e7\u00e3o ou flutua\u00e7\u00e3o c\u00edclica: gr\u00e1ficos por um per\u00edodo x</li> </ul> </li> <li>varia\u00e7\u00f5es irregulares: n\u00e3o \u00e9 previs\u00edvel<ul> <li>normalmente representam epidemias</li> <li>aumento inesperado de casos</li> <li>surto: em uma localidade espec\u00edfica</li> <li>pandemia: grandes \u00e1reas geogr\u00e1ficas</li> </ul> </li> </ul> <p></p> </li> </ul>"},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo4/","title":"UNIDADE 4","text":""},{"location":"saude_coletiva/sc_conteudo4/#calculo-de-medidas-de-frequencia","title":"C\u00c1LCULO DE MEDIDAS DE FREQU\u00caNCIA","text":"<ul> <li>MORTALIDADE</li> <li>taxas de \u00f3bitos gerais ou por problemas espec\u00edficos</li> <li>geral, infantil, por c\u00e2ncer X</li> <li>Coeficiente de mortalidade geral - CMG<ul> <li>todos os \u00f3bitos em um per\u00edodo de tempo em uma determinada popula\u00e7\u00e3o/total de habitantes</li> <li></li> <li>unidade de refer\u00eancia = valores escolhidos, por exemplo a cada 1000 habitantes, a cada 100.000 habitantes - sempre na base de 10</li> <li>se o tempo usado ser\u00e1 um ano, a popula\u00e7\u00e3o usada deve ser para metade do per\u00edodo</li> </ul> </li> <li>Raz\u00e3o de mortalidade proporcional - RMP<ul> <li>rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de \u00f3bitos gerais acontecidos na popula\u00e7\u00e3o maior de 50 anos de idade e o n\u00famero total de \u00f3bitos gerais para o mesmo per\u00edodo de tempo</li> <li>unidade de refer\u00eancia \u00e9 100</li> </ul> </li> <li>LETALIDADE</li> <li>n\u00e3o \u00e9 popula\u00e7\u00e3o total, somente doentes</li> <li>rela\u00e7\u00e3o de todos os \u00f3bitos acontecidos em um determinado per\u00edodo de tempo por uma causa espec\u00edfica e o n\u00famero total de doentes para o mesmo per\u00edodo de tempo</li> <li>a unidade de refer\u00eancia \u00e9 sempre 00, pois \u00e9 porcentagem</li> <li></li> <li></li> </ul>"}]}